\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize
    \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
    \setlength\belowdisplayshortskip{10pt}
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 4: \\ Minería de Texto}}}
\author{
        \begin{tabular}{lr}
            \multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
            Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
            Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
            Mario Montes González & 100318104 \\
            Axel Blanco Cerro & 100315991 \\
        \end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
El objetivo de esta práctica es, tras haber profundizado en minería de datos, conocer la minería de texto que no es más que aplicar las mismas técnicas pero a documentos. Para ello, es importante realizar una serie de cálculos previos para convertir del dominio de las palabras al dominio de la frecuencia de términos de tal forma que cada documento queda representado de forma numérica.

Se realizarán dos aproximaciones a la minería de textos: la primera de forma manual mediante una hoja de cálculos y la segunda mediante el software RapidMiner.

\section{Minería de texto de forma manual}
	El objetivo de esta primera parte es la realización del cálculo de las distancias entre unos documentos teniendo en cuenta los términos que aparecen. Es una simplificación de la minería de texto que se realizará de una forma más importante en el siguiente apartado.
	
	En primer lugar se ha calculado el TF (Term Frequency) normalizado de cada término en cada documento. Para ello se cuenta el número de veces que aparece dicho término en el documento y se normaliza respecto al máximo.
	
	También hemos calculado el IDF (Inverse Document Frequency) de cada término que se calcula con la siguiente fórmula:
	
	\begin{equation*}
	IDF_t = log(N * df_t)
	\end{equation*}

	\begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
            \hline
            \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Término}} & \multicolumn{5}{c|}{TF Normalizado} & \multicolumn{1}{c}{\multirow{2}{*}{\multirow{2}{*}{IDF}}} \\
             \cline{2-6}
            	  & D1 & D2 & D3 & D4 & D5 & \\
            	  \hline
            	  Presidente & 0 & 0.5 & 0 & 0 & 1 & 0.3979400087 \\
            	  \hline
            	  Diputado & 0 & 0.5 & 0 & 0 & 1 & 0.3979400087 \\
            	  \hline
            	  Congreso & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0.096910013\\
            	  \hline
			  Voto & 0 & 0 & 0.5 & 1 & 0 & 0.3979400087 \\
            	  \hline
			  Elecciones & 0 & 0 & 0.5 & 1 & 1 & 0.2218487496

        \end{tabular}
        \caption{Cálculo TF normalizado}
        \end{table}
        
        El siguiente paso es el cálculo del TF-IDF según la siguiente fórmula:
        
        \begin{equation*}
	TF-IDF_{t,d} = TFNormalizado_{t,d} * IDF_t
	\end{equation*}
	
	Esto nos crea para cada documento un vector con 5 posiciones que identifica al documento y puede emplearse para comparar distancias.

	\begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l|l}
            \hline
            \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Término}} & \multicolumn{5}{c}{TF-IDF} \\
             \cline{2-6}
            	  & D1 & D2 & D3 & D4 & D5 \\
            	  \hline
            	  Presidente	 & 0	 & 0.1989700043 & 0 & 0 & 0.3979400087 \\
            	  \hline
Diputado & 	0 & 0.1989700043 & 0 & 0 & 0.3979400087 \\
            	  \hline
Congreso	 & 0.096910013 & 0.096910013 & 0.096910013 & 0 & 0.096910013 \\
            	  \hline
Voto	 & 0 & 0 & 0.1989700043 & 0.3979400087 & 0 \\
            	  \hline
Elecciones & 0 & 0 & 0.1109243748 & 0.2218487496 & 0.2218487496
        \end{tabular}
        \caption{Cálculo TF-IDF}
        \end{table}
        
        Ahora incorporaremos un sexto documento con el objetivo de comparar la similitud de este documento con los 5 anteriores. Como se ha incorporado un nuevo documento, se necesita recalcular el IDF. En la siguiente tabla se muestra el TF del documento 6, el IDF recalculado y el TF-IDF del documento 6.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{l|l|l|l}
            	  Término & TF  & Nuevo IDF  & TF-IDF \\
            	  \hline
            	  Presidente	 & 1	 & 0.3010299957 & 0.3010299957 \\
            	  \hline
Diputado & 	1 & 0.3010299957 & 	0.3010299957	 \\
            	  \hline
Congreso	 & 1 & 	0.079181246 & 0.079181246 \\
            	  \hline
Voto	 & 1 & 	0.3010299957	 & 0.3010299957 \\
            	  \hline
Elecciones & 1 & 0.1760912591 & 0.1760912591
        \end{tabular}
        \caption{Documento 6}
        \end{table}
        
        
        Empleando el nuevo IDF, se han recalculado los TF-IDF de todos los documentos previos. En la siguiente tabla se muestran los TF-IDF actualizados.
        
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l|l|l}
            \hline
            \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Término}} & \multicolumn{6}{c}{TF-IDF} \\
             \cline{2-7}
            	  & D1 & D2 & D3 & D4 & D5 & D6 \\
            	  \hline
            	  Presidente & 	0 & 0.1505149978 & 	0 & 0 & 0.3010299957	 & 0.3010299957 \\
            	  \hline
Diputado & 0 & 0.1505149978 & 0 & 0 & 0.3010299957 & 0.3010299957 \\
            	  \hline
Congreso & 0.079181246 & 0.079181246 & 0.079181246 & 0 & 0.079181246 & 0.079181246 \\
            	  \hline
Voto	 & 0 & 	0 & 0.1505149978 & 	0.3010299957	 & 0 & 	0.3010299957 \\
            	  \hline
Elecciones & 0 & 0 & 0.0880456295	 & 0.1760912591	 & 0.1760912591	 & 0.1760912591

        \end{tabular}
        \caption{Cálculo TF-IDF con D6}
        \end{table}
        
        Con estos vectores por cada documento, se puede calcular fácilmente una distancia entre ellos. En este caso, emplearemos la distancia coseno que se calcula de la siguiente forma:
        
         \begin{equation*}	
	\dfrac{ \sum_{i=1}^n q_i \cdot d_i }{ \sqrt{\sum_{i=1}^n q_i^2} \cdot \sqrt{\sum_{i=1}^n d_i^2} } 
	\end{equation*}
	
	Esta medida nos devuelve un valor entre 0 y 1 indicando un 1 que ambos documentos comparados son exactamente iguales. En la siguiente tabla hemos calculado esta distancia para cada documento del 1 al 5 comparado con el documento 6.
        
        \begin{table}[H]
        \centering
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
            \hline
             \multicolumn{5}{c}{Similitud TF-IDF D6} \\
             \hline
            	  D1 & D2 & D3 & D4 & D5 \\
            	  \hline
            	 0.1424125489 & 0.7672941478 & 0.6300084423 & 0.6272508578 & 0.8407511441
        \end{tabular}
        \caption{Similitud D6}
        \end{table}
        
        Podemos concluir que el documento más parecido es el 5, después el 2, a continuación el 3, el 4 y finalmente el 1.
        
       

\section{Minería de texto RapidMiner}
Para el procesado de los ficheros por medio de RapidMiner hemos generado dos procesos diferentes, uno para cada tarea que se desea acometer. Sin embargo, la primera parte del proceso (el procesado de los datos en sí) es un proceso común para ambos, ya que se extraen las características principales de los archivos.

Para ello creamos un nodo de procesado de documentos donde incluimos los cuatro directorios con sus correspondientes etiquetas. Esto nos abrirá cada fichero, le asignará la etiqueta y ejecutará los subprocesos incluidos en este de apertura de documentos. Estos subprocesos han sido tres: la separación del fichero en una lista de palabras; la eliminación de palabras \textit{stopwords} (como palabras que se repiten con frecuencia, conjunciones, artículos...); y la reducción de las palabras a lexemas o raíces. Con esto se pretende, respectivamente, tener una lista de palabras sobre la que trabajar, eliminar palabras que puedan aportar ruido o no aporten contexto (por ser muy comunes) y unificar las palabras de la misma familia como una sola.

Una vez se cuenta con este preprocesado de los datos, ya estamos en disposición de añadir, de forma independiente, alguno de los dos procesos siguientes para obtener conclusiones de estos datos en bruto.

\subsection{Cálculo de similitud}
El primer proceso a realizar es el cálculo de la similitud entre los documentos, lo cual servirá para evaluar si los documentos de una misma categoría son parecidos entre sí, o por el contrario, aunque sean de la misma sección, su contenido y términos utilizados tienen poca relación.

El primer cálculo se ha realizado utilizando distancia coseno. Los resultados muestran un valor de similitud entre cada par de documentos. Ordenándolos por orden de similitud se puede apreciar que los valores más altos pertenecen a documentos de la misma categoría, lo cual es una buena señal porque indica que las noticias de una misma categoría son parecidas entre sí. El par más parecido es de dos noticias de deportes, y en general las noticias de ciencia y salud también tienen buena similitud entre sus documentos.

A parte de los picos de similitud de algunos documentos, se puede apreciar también valores relativamente altos que relacionan noticias de distintas categorías. Concretamente las similitudes más altas entre noticias de distinta categoría se produce con noticias de ciencia y salud y ciencias y deportes. Es curioso que se den valores de similitud más altos para noticias de distintas categorías que para bastantes noticias de la misma categoría, esto puede deberse a que en esas noticias se tratan temas que pueden tener cierta relación, como por ejemplo una noticia de ciencia referida a la medicina. Sin embargo este fenómeno no es algo bueno, ya que puede dificultar la clasificación de noticias al no haber una diferencia clara entre las noticias de una categoría y otra.

Se ha hecho otro cálculo, esta vez usando distancia Euclídea. En principio los resultados siguen aproximadamente la misma disposición, sin embargo los valores de similitud de noticias de categorías distintas son más altos que en el cálculo anterior, aun que en este caso son entre noticias de salud y economía.

En general las noticias de la misma categoría suelen ser parecidas entre si, pero algunas se parecen mucho más a noticias de otras categorías. Esto no es bueno ya que el interés es dada una noticia, poder clasificarla por similitud, pero si las noticias de una misma categoría se asemejan más a noticias de otra categoría, esto se complica y genera mucho ruido y malas clasificaciones.

\subsection{Generación de grupos}
En este caso la intención es aplicar clustering sobre los datos preprocesados para intentar extraer grupos o conjuntos de artículos que sean similares. Idealmente estos grupos, en caso de aplicar cuatro clusters, deberían agrupar los ficheros de la misma carpeta juntos (las cuatro categorías). La generación de clusters, por supuesto, se hará en base a sus características, es decir, sin atender a la clase (o etiqueta) que hemos asignado previamente. El algoritmo utilizado es \textit{K-Means}.

Se puede prever con relativa facilidad que los clusters es poco probable que estén distribuidos de una forma similar a la organización por etiquetas ya que depende de los representativos que sean las noticias de sus secciones. Si las noticias no son particularmente relevantes, es poco probable que cumplan una buena función como sesgo (ya que pueden incluir conceptos o expresiones que aparezcan en otros grupos).

Con la generación de dos clusters, por ejemplo, debería generar grupos relativamente balanceados ya que se tiene la misma poca información de los cuatro. Dado que ninguno tiene, a priori, relación entre ellos (son categorías sin solapamientos) debería agrupar juntas las dos categorías que más se parezcan. Lo observado, sin embargo, es que la distribución es bastante poco equilibrada.

Uno de los clusters contiene todas las noticias de ciencias y una de economía y otra de salud. Esto no es demasiado inesperado ya que los conceptos y el vocabulario utilizado en estas tres disciplinas podría llegar a ser similar (sobre todo en según qué campos de la economía o la salud).

El otro de los clusters contiene las noticias de deportes y las restantes de economía y salud. Esto se debe, probablemente, a que la distancia entre el vocabulario usado en estos artículos dista demasiado de los usados en los artículos de ciencia, sobre todo en comparación con la distancia entre los artículos de salud y economía, por ejemplo. Esto nos indica que probablemente sea preferible intentar usar un clustering con más clusters para intentar diferenciar mejor los grupos. 

Tras la primera aproximación con dos clusters, hemos realizado algunas pruebas con cuatro grupos. Al generar cuatro grupos se quedan ligeramente descompensados y la distribución no es exactamente como resultaría de usar las categorías aunque si es ligeramente similar. El hecho es que agrupa los articulos de dos categorías (tres a lo sumo), aunque atendiendo a los centroides si tiene cada grupo claramente identificadas palabras clave de cada categoría. Podemos asumir por tanto que esos artículos que quedan ``mal clasificados'' pueden atender a una pequeña desviación porque sea artículos un poco trasversales. A continuación tenemos una tabla para ver los centroides con cuatro clusters y las categorías agrupadas bajo ellos.

\begin{table}[H]
	\centering
	\setlength\extrarowheight{2pt}
	\begin{tabular}{ c | c c }
		& Raices más repetidas & Categorías clasificadas \\  \hline
		Cluster 1 & ahorr, vacun, bachill & Ciencia, Economía y Salud \\
		Cluster 2 & esa, jun, motor & Ciencia y Deportes \\
		Cluster 3 & tbol, ctric, barcelon & Deportes y Economía \\
		Cluster 4 & trimestr, poli, banc & Economía y Ciencia \\
	\end{tabular}
	\caption{K-Means con 4 clusters}
\end{table}

Por último, hemos realizado algunas pruebas con 6 y 8 clusters. El que mejor ha funcionado ha sido con 8 cluters, algo esperado ya que es múltiplo de 4, que son las categorías ``madre'' que tenemos. Es cierto que se sigue produciendo alguna desviación de forma que agrupa noticias que no son de la misma categoría, pero si noticias que hablan sobre lo mismo. Con seis clusters los resultados han sido menos interesantes ya que agrupaba por temática, los cuatro primeros grupos y luego tenía otros dos grupos de ``subcategorías'' que no describen realmente bien el espectro.

La mayor problemática en el caso de usar 8 cluters es que la distribución que se origina es casi de dos noticias por grupo, por lo que quizás esté agrupando demasiado. Esto están en realidad generando dos ``subcategorías'' por cada temática ya que hay dos clusters que agrupan palabras de cada temática. Puede ser interesante realizar una agrupación posterior (sobre los 4 clusters originales) para calcular las categorías hijas de forma más correcta, atendiendo a una primera categorización, pero no parece muy razonable realizar una categorización tan especializada desde un primer momento, sobre todo teniendo en cuenta la cantidad de datos que tenemos, que es relativamente poca (sólo 4 noticias por categoría).

\section{Consideraciones adicionales}
Tras el análisis de los resultados obtenidos en las etapas anteriores, hemos apreciado algunas consideraciones adicionales interesantes.

% TODO: Comentar cosas de la similutud y quizás de la primera parte de tablas

En el caso del clustering para la agrupación de noticias, hemos notado que es especialmente interesante para ver las tendencias, pero que podría ser usado como método de clasificación también (frente a una noticia nueva, ver la similitud con los centroides de los grupos generados). Sin embargo, en ese hipotético caso de clasificación por medio de una agrupación previa, si hemos notado que sería más interesante utilizar procesos de agrupación jerárquica.

Las agrupación más interesantes serían por medio de agrupaciones jerárquicas divisivas con generación de dendogramas, técnicas que generan los dendogramas generando grupos iniciales y de esos grupos se van bajando en la jerarquía para generar grupos extras. Podría tomarse una aproximación de abajo hacia arriba (lo que se llama de tipo aglomerativa), que genera varios grupos y va subiendo en la jerarquía, pero como en este caso queremos generar subcategorías (desconocidas) dentro de nuestras categorías iniciales, esto es poco interesante porque el número de subcategorías (la capa más baja) tendría que estar predefinida desde un primer momento.

En cuanto a la similitud, parece un aspecto delicado, y que, siguiendo la consideración de agrupación jerárquica, sería muy útil para detectar esas noticias conflictivas que se asemejan mucho a noticias de otras categorías, seguramente por tratar un tema bastante relacionado y que quizá podría clasificarse como una subcategoría, mejorando el proceso clasificativo y afinando la similitud entre documentos que tratan temas similares o bastante parecidos.

\section{Conclusiones y reflexiones sobre la práctica}
En esta práctica hemos podido comprobar por nosotros mismos cómo funcionan los algoritmos de tratamiento de texto (repetición de palabras, extracción de lexemas, eliminación de palabras comunes) usados generalmente en \textit{text mining}. Además, hemos realizado a mano el cálculo de frecuencias de palabras para un conjunto dado, lo que aporta más perspectiva sobre los cálculos automáticos.

También hemos podido aplicar técnicas automáticas de generación de frecuencias para aplicarlo al calculo de similitud entre documentos o a la generación de grupos o clusters dentro de las noticias aportadas.

\end{document}
